<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE TEI [
    <!ENTITY caro "Caroline">
    <!ENTITY susp "...">
    <!ENTITY fe "femme">
    <!ENTITY ho "homme">
    <!ENTITY doc "docteur">
    <!ENTITY CH '<bibl rend="italic">La Comédie Humaine</bibl>'>
]>

<!--
COMMENTAIRE
Excellent travail, modélisation adaptée au texte et règles d'encodage bien justifiés
Documentation très agréable à lire avec une bonne explication des exploitations possibles
Pourquoi faire des entités sur un tiret classique ou trois points de suspension (et pas "—" ou "…") ?
Quelques découpages d'apparat critique parfois questionnables
-->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="short">odd balzac</title>
                <title>ODD de l'édition critique numérique des extraits de la &CH; en XML TEI</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    École nationale des Chartes
                    <note>ODD réalisée à partir de Roma, éditeur d'ODD en ligne développé par le
                        <hi rend="italic">TEI consortium</hi>.</note>
                </publisher>
                <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                <date when="2024-02-29" type="date-de-rendu">29 février 2024</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Schéma créé avec Roma, et par ajout en partant d'un schéma TEI minimal.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="RomaJS" version="1.0.0" when="2024-02-05T20:15:18.685Z">
                    <desc>Fichier édité avec <ref target="https://github.com/TEIC/romajs">RomaJS</ref></desc>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <head>Guide d'encodage de l'édition critique numérique des extraits de la &CH; de Balzac en XML TEI :
                    trois passages issus de la dernière version vérifiée par l'auteur comparés à leurs antécédents
                    publiés dans la presse.</head>
                <div2>
                    <head>Présentation du projet</head>
                    <p>Ce projet est une proposition d'encodage numérique d'extraits de la &CH; de Balzac à l'aide de la
                        <foreign xml:lang="en"><ref target="https://www.tei-c.org">Text Encoding Initiative</ref></foreign>.</p>
                    <p>Cette documentation a pour but d'expliquer comment a été encodée en XML-TEI cette édition critique
                        génétique, ainsi que les objectifs de ce schéma. Cette ODD présente des principes d'encodage dans
                        le but de produire un document exploitable scientifiquement.</p>
                    <p>La comparaison de textes consiste à identifier les différences entre deux textes ou plus, en les
                        comparant directement les uns aux autres. Cette technique est utilisée dans un large éventail de
                        disciplines scientifiques où le texte est impliqué : en informatique pour suivre les modifications
                        dans le code ; en jurisprudence pour identifier les modifications pertinentes des lois ou contrats ;
                        même en bioinformatique pour aligner des séquences d'ADN (bien que l'ADN ne soit pas littéralement
                        du texte) - pour donner quelques exemples. La collation de textes est ainsi une technique utilisée
                        en critique textuelle, visant dans ce cadre à retracer la genèse et l'histoire des textes. En tant
                        que sous-discipline, l'étude de la genèse textuelle se concentre sur le processus de création d'une
                        œuvre textuelle.</p>
                    <p>Cet encodage propose une étude édition critique et génétique des extraits choisis des textes de
                        Balzac, mis en parallèle avec leurs ébauches publiées en revue. Cet encodage vise à offrir une
                        vision analytique de l'influence de la production journalistique balzacienne sur l'œuvre romanesque.
                        Cet encodage sera exploitable sur un plan littéraire : la typification des variantes pourra
                        permettre une évaluation quantitative des variations entre l'œuvre littéraire fragmentaire et
                        feuilletonnante, et l'œuvre littéraire parachevée.</p>
                    <p>Ce projet s'appuie sur des principes et une méthodologie mise en œuvre par dans le cadre d'un
                        <ref target="https://github.com/paulhectork/tnah2021_xsl_rendu.git">projet d'encodage similaire
                        portant sur l'édition critique des chroniques de Jean Froissart</ref> réalisé dans le cadre du
                        master TNAH. La méthode a été adaptée aux besoins spécifiques de notre édition, qui ne s'appuie
                        pas sur des témoins manuscrits. La complexité du processus d'écriture balzacien met à mal la
                        tradition philologique et ses méthodes séculaires. Ainsi, nous avons adapté les principes
                        d'encodage pour aligner les blocs de texte de la manière la plus pertinente possible, et élargi
                        la liste de vocabulaire pour une catégorisation plus précise des variantes.</p>
                    <p>Le corpus se compose de :
                        <list>
                            <item>trois extraits de la dernière version des romans de la &CH; qui soit vérifiée par l'auteur,
                                encodée en XML-TEI par le projet eBalzac et issue d'une rétroconversion.</item>
                            <item> trois témoins qui se présentent comme des ébauches de ses passages, issus des journaux
                                <hi rend="italic">Le Constitutionnel</hi> et <hi rend="italic">La Revue des deux Mondes</hi>.</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Les trois couples de témoins sont encodés en segmentation parallèle (<gloss>collation des différentes
                        versions d'un texte faite en les mettant en parallèle dans le corps du document ; toutes les
                        variantes en tout point du texte sont exprimées comme des variantes les unes des autres</gloss>).</p>
                    <p>Grâce à l'encodage déjà réalisé et à la présente ODD qui documente le projet et la méthode à
                        suivre pour la collation, il est possible de compléter l'encodage par l'ajout d'autres extraits
                        de l'œuvre balzacienne dont on aurait trouvé des antécédents dans des textes non littéraires du
                        XIXe siècle. On identifie notamment des traités de médecine comme source et inspiration de Balzac.
                        Œuvre monde qui multiplie les connections et les liens (en son sein et vers son extérieur), la
                        &CH; se présente comme un texte privilégié pour l'édition numérique et comme un hypertexte avant
                        la lettre. Cette édition, et celles qui pourront suivre éventuellement, ont pour objectif
                        d'articuler le monde médiatique, le monde scientifique et le monde littéraire, matérialisant
                        l'intertextualité foisonnante inhérente au texte.</p></div2>
                <div2>
                    <head>Présentation du corpus</head>
                    <div3>
                        <head>Les extraits de la &CH;</head>

                        <list>
                            <item>La Physiologie du Petit Mercier, préambule de l'histoire de <bibl xml:id="fyo">
                                <hi rend="italic">La Fille aux yeux d’or</hi></bibl>, troisième et dernier épisode de
                                <bibl><hi rend="italic">l’Histoire des Treize</hi></bibl>.</item>
                            <item>Un extrait de la première partie ("Le Talisman") de <bibl xml:id="pdc">
                                <hi rend="italic">La Peau de chagrin</hi></bibl> : Raphaël et Émile se rendent chez
                                Talleyrand, le banquier qui finance leur journal. Cynique, Balzac décrit cette petite
                                société dépourvue de repères moraux.</item>
                            <item><bibl xml:id="pmv"><hi rend="italic">Petites Misères de la vie conjugale</hi></bibl>
                                se compose d'une série de sketches burlesques centrés autour des deux figures types d'un
                                jeune ménage bourgeois, Adolphe et Caroline. Les fragments donnés comme un ensemble
                                conservent les marques de leur passage par des journaux et des recueils en vogue. On
                                utilisera le passage de la consultation chez le médecin.</item>
                        </list>

                        <p>Le texte des trois témoins du Furne Corrigé a été établi et encodé en XML-TEI par
                            <ref target="https://www.ebalzac.com/">eBalzac</ref>. Ce site est issu d'un projet
                            inter-universitaire dirigé par Jean-Gabriel Ganascia, Andrea Del Lungo et Pierre Glaudes.</p>
                        <p>eBalzac propose une nouvelle édition de &CH; dans la version du « Furne corrigé ». Conforme à
                            l’orthographe d’époque, respectueuse du dernier classement des œuvres voulu par Balzac, cette
                            édition électronique corrige plusieurs erreurs des éditions « papier » du XXe siècle.
                            Elle a pour ambition d’être aussi fidèle que possible au fac-similé de l’exemplaire de Balzac.
                            Les corrections apportées par l'auteur ont pour cela été rajoutées manuellement à partir de
                            l'édition de la &CH; des <hi rend="italic">Bibliophiles de l'originale</hi> (1965-1976) :
                            fac-similé de l'exemplaire corrigé par Balzac de l'édition Furne-Hetzel de 1842-1846 avec
                            transcription des corrections.</p>
                        <p>Pour ce projet, <ref target="https://github.com/ebalzac/FC">l'édition XML-TEI établie par eBalzac</ref>
                            a été rétroconvertie en .txt grâce à un <ref target="https://github.com/anisrfd/Convert-XML-to-PandasDataFrame-CSV-TextFile/blob/master/XMLtoTXT.ipynb">script Python</ref>
                            puis convertis en UTF-8 en ligne de commande.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Le Furne Corrigé</head>
                        <p>L’ensemble de textes que l’on connaît aujourd’hui sous le nom de &CH; a été rédigé et élaboré
                            progressivement par Balzac de 1829 à 1850. Le titre du cycle balzacien fait son apparition
                            en 1842, lors de la première publication de l’ensemble en 17 volumes par les éditeurs Furne,
                            Dubochet, Hetzel et Paulin jusqu'en 1848. L'auteur a significativement annoté et corrigé son
                            exemplaire personnel ; il est connu sous le nom de <hi rend="italic">Furne corrigé</hi>.
                            Cette version n'a pas été publiée du vivant de Balzac et présente un nouvel agencement du
                            cycle ainsi que de nouveaux titres pour plusieurs romans.</p>
                        <p>Il faut ajouter à ces volumes des textes qui appartiennent de fait à La &CH; et qui n’ont pas
                            pu être publiés dans l’édition originale : <hi rend="italic">La Dernière Incarnation de Vautrin</hi>,
                            dernière partie de <hi rend="italic">Splendeurs et misères des courtisanes</hi> ;
                            <hi rend="italic">L’Initié</hi>, dernière partie de <hi rend="italic">L’Envers de l’histoire
                            contemporaine</hi> ; <hi rend="italic">Les Paysans</hi> ; <hi rend="italic">Le Député d’Arcis</hi> ;
                            <hi rend="italic">Les Petits Bourgeois</hi> ; <hi rend="italic">Petites misères de la vie conjugale</hi>
                            parues chez Chlendowski ; <hi rend="bold">Pathologie de la vie sociale</hi> qui comprend la
                            <hi rend="italic">Théorie de la démarche</hi>, le <hi rend="italic">Traité de la vie élégante</hi>
                            et le <hi rend="italic">Traité des excitants modernes</hi>.</p>
                        <p>Naturellement, c'est <hi rend="italic">Furne Corrigé</hi> qui fait référence au sein du corpus,
                            et il est donc encodé dans l'élément <gi>lem</gi>.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Les ébauches journalistiques</head>
                        <p>On trouve une parenté entre les trois passages ci-dessus décrits et respectivement :
                            <list>
                                <item><bibl><title level="a">Le Petit Mercier</title> (issu de <title level="j">La
                                    Caricature</title> du <date>16 décembre 1830</date>)</bibl>, antécédent de
                                    <bibl corresp="#fyo"><hi rend="italic">La Fille aux yeux d'or</hi></bibl>.</item>
                                <item><bibl><title level="a">Une Débauche</title> (issu de <title level="j">La revue des
                                    deux mondes</title> de <date>Mai 1831</date>)</bibl>, antécédent de <bibl corresp="#pdc">
                                    <hi rend="italic">La Peau de chagrin</hi></bibl>.</item>
                                <item><bibl><title level="a">La Consultation</title> (issu de <title level="j">La
                                    Caricature</title> du <date>11 novembre 1830</date>)</bibl>, antécédent de <bibl corresp="#pmv">
                                    <hi rend="italic">Petites Misères de la vie conjugale</hi></bibl>.</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>Ce projet propose tout d'abord une transcription et une collation des passages des romans
                            avec les chroniques journalistiques constituant leur antécédent génétique. À partir de cette
                            base, la présente édition, documentée dans cette ODD, propose une analyse critique plus fine,
                            qui typifie les variations au sein des trois couples.</p>
                        <p>Cette édition revêt un intérêt stylistique en fournissant des données quantitatives sur la
                            transition de la chronique au roman en ce qui concerne le texte fictionnel.</p>
                        <p>Enfin, cette édition électronique pourrait à long terme permettre de recomposer une bibliothèque
                            virtuelle qui comprend l’ensemble des textes littéraires et non littéraires (textes scientifiques
                            et médicaux) dont on a repéré la trace dans l’œuvre de Balzac. Par son ampleur, mais aussi par
                            le caractère hétérogène de ses sources, &CH; constitue un objet idéal pour ce type d’édition
                            expérimentale qui pourra prendre valeur de paradigme. En effet, le modèle ainsi constitué
                            vise à être opératoire pour d’autres auteurs, de Chateaubriand à Apollinaire, chez qui l’usage
                            d’une intertextualité abondante et éclectique est avéré.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2>
                    <head>Structure du document</head>
                    <p>Le document est <hi rend="italic">TEI-conformant</hi> : il est conforme aux principes de la TEI,
                        et la présente ODD est donc une spécification des <hi rend="italic">TEI guidelines</hi>.</p>

                    <div3>
                        <head>Structure du <hi rend="italic">teiHeader</hi></head>
                        <p>Le <gi>teiHeader</gi> comporte deux grandes sections : <list>
                            <item><gi>fileDesc</gi></item>
                            <item><gi>profileDesc</gi></item>
                        </list> Le <gi>fileDesc</gi> contient une description bibliographique du fichier numérique ainsi
                            que de ses sources (physiques et numériques) et le <gi>profileDesc</gi> contient des aspects
                            non bibliographiques du texte numérique, décrivant des éléments contenus au sein de la narration
                            elle-même.</p>
                        <div4>
                            <head>Le <hi rend="italic">fileDesc</hi></head>
                            <p>Le <gi>fileDesc</gi> sert à encoder les informations principales sur le document encodé,
                                il comporte lui-même :
                                <list>
                                    <item><gi>titleStmt</gi></item>
                                    <item><gi>publicationStmt</gi></item>
                                    <item><gi>sourceDesc</gi></item>
                                </list>
                            </p>
                            <div5>
                                <head>Les éléments <hi rend="italic">titleStmt</hi> et <hi rend="italic">publicationStmt</hi></head>
                                <p><gi>titleStmt</gi> donne :
                                    <list>
                                        <item>le titre de la présente édition</item>
                                        <item>des renseignements sur les documents sur lesquels se basent cette édition
                                            (c'est-à-dire des extraits de la &CH; de Balzac)</item>
                                        <item>des renseignements sur la présente édition numérique : titre et nature
                                            (édition critique et génétique, extraits choisis) le contexte éditorial, ses
                                            responsables ainsi que les institutions partenaires, au sein de plusieurs
                                            <gi>respStmt</gi>.</item>
                                    </list>
                                </p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <respStmt>
                                        <resp>Sélection, alignement des témoins et édition en ligne par</resp>
                                        <persName xml:id="cg">
                                            <forename>Clara</forename>
                                            <surname>Grometto</surname>
                                        </persName>
                                    </respStmt>
                                </egXML>
                                <p>Comme le document encodé n'est pas une nouvelle édition du document source, mais une
                                    proposition éditoriale à part entière qui retrace la génétique de ce dit-document
                                    source, il n'est pas nécessaire de donner les informations de responsabilité dans un
                                    <gi>editionStmt</gi>, elles peuvent se situer au niveau du <gi>titleStmt</gi>.</p>
                                <p>Le <gi>publicationStmt</gi> fournit les informations touchant à la publication et à
                                    la diffusion du document. L'élément <gi>publisher</gi> se rapporte au contexte
                                    institutionnel de la publication. Les balises <gi>pubPlace</gi> et <gi>date</gi>
                                    complètent les éléments contextuels de publication du présent document.</p>
                            </div5>
                            <div5>
                                <head>Le <hi rend="italic">sourceDesc</hi></head>
                                <p>Le <gi>sourceDesc</gi> décrit les sources de l'encodage. On tentera de décrire à la
                                    fois la source physique et la numérisation des documents.</p>
                                <p>L'élément <gi>listWit</gi> contient la liste des sources utilisées pour la présente
                                    édition critique et génétique. Les témoins sont de natures diverses et doivent donc
                                    être décrits de manière différente, selon qu'ils sont extraits d'un objet littéraire
                                    édité ou d'un objet autre (en l'occurrence, médiatique).</p>
                                <p>La déclaration d'un identifiant, grâce à l'attribut <att>xml:id</att> de l'élément
                                    <gi>witness</gi>, permet de se référer aux témoins encodés en couples.</p>
                                <p>Le premier élément <gi>biblFull</gi> contient les informations relatives à l'édition
                                    de la &CH; de eBalzac rétroconvertie dans ce travail.</p>
                                <p>L'intérêt du <gi>biblFull</gi> est d'autoriser la description d'une référence
                                    bibliographique à l'aide de tous les composants du fichier TEI (<gi>editionStmt</gi>
                                    <gi>extent</gi> <gi>fileDesc</gi> <gi>notesStmt</gi> <gi>profileDesc</gi>
                                    <gi>publicationStmt</gi> <gi>seriesStmt</gi> <gi>sourceDesc</gi> <gi>titleStmt</gi>),
                                    description qui sera de fait très complète. En son sein, on peut donc insérer des
                                    <gi>bibl</gi>. Les éléments relatifs aux sources de eBalzac sont donc contenues dans
                                    ces <gi>bibl</gi>. On ne prélèvera que celles dont sont issus nos extraits choisis.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <bibl>
                                        <title type="main">La Comédie Humaine</title>
                                        <title level="m">Neuvième volume (Études de mœurs, Scènes de la vie
                                            parisienne, Tome I) / HISTOIRE DES TREIZE : Ferragus. – La Duchesse de
                                            Langeais. – La Fille aux yeux d'or. – LE PÈRE GORIOT.</title>
                                        <title level="a">La Fille aux yeux d'or</title>
                                        <author ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb118900414">
                                            <persName corresp="Balzac">
                                                <forename>BALZAC</forename>
                                                <surname>Honoré de</surname>
                                            </persName>
                                        </author>
                                        <publisher>Furne, rue Saint-André-des-Arts, 55 ; J.-J.
                                            Dubochet et cie, rue de Seine, 33 ; J. Hetzel, rue de Seine, 33.</publisher>
                                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                        <date>1843</date>
                                        <biblScope unit="page">239-240</biblScope>
                                    </bibl>
                                </egXML>
                                <p>Les <gi>title</gi> vont contenir les titres, dont le niveau est caractérisé par les
                                    valeurs des attributs <att>type</att> et <att>level</att>, selon les recommandations
                                    des guidelines. La balise <gi>bibl</gi> contient aussi les informations sur l'auteur
                                    et l'éditeur (organisme responsable, date et lieu de la publication ou de la
                                    distribution de la référence bibliographique).</p>
                                <p>Les informations relatives aux témoins tirés de la presse sont contenues dans des
                                    éléments <gi>biblStruct</gi>.</p>
                                <p>L'élément <gi>analytic</gi> concerne l'article de journal rattaché à une publication.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <analytic>
                                        <author ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb118900414">
                                            <persName corresp="Balzac">Alfred Coudreux</persName>
                                        </author>
                                        <title level="a">La Consultation</title>
                                    </analytic>
                                </egXML>
                                <p>Dans l'exemple ci-dessus, la balise <gi>author</gi> indique en valeur d'attribut
                                    <att>corresp</att> un identifiant renvoyant à Balzac, afin de retranscrire le nom
                                    du signataire de manière diplomatique tout en faisant le lien entre l'auteur et ses
                                    alias.</p>
                                <p>L'élément <gi>monogr</gi> contient des données bibliographiques décrivant un objet
                                    (ici la revue) publié comme un élément indépendant (matériellement séparé).</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <monogr>
                                        <title level="j">La Caricature morale, politique et littéraire</title>
                                        <imprint>
                                            <date when="1830-11-11">11 novembre 1830</date>
                                        </imprint>
                                        <biblScope unit="page">9-11</biblScope>
                                        <idno type="ark">ark:/12148/bpt6k10488349</idno>
                                        <ptr type="catBnf" target="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb344523348"/>
                                    </monogr>
                                </egXML>

                            </div5></div4>
                        <div4>
                            <head>Les références extérieures</head>
                            <p>Une attention particulière aura été portée aux liens vers des notices d'autorité extérieures
                                et vers la numérisation des documents sources. </p>
                            <p>Dans un souci de précision, il a été choisi de différencier la source physique du document
                                et sa numérisation. Comme l'encodage est réalisé à partir d'une numérisation en ligne,
                                il sera alors nécessaire d'indiquer où se trouve cette numérisation. La balise <gi>note</gi>
                                contient donc des informations sur la numérisation qui a été consultée. Les éléments <gi>ref</gi>,
                                grâce aux attribut <att>facs</att> et <att>targets</att>, donnent accès aux institutions
                                responsables de la numérisation des images et à l'interface de visualisation des documents.
                                Cela permet de mettre en relation l'encodage avec la source dans l'état où elle a été étudiée,
                                et d'aller le consulter en ligne si nécessaire.</p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <note>L'encodage se fonde sur la <ref facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k10488349/f1.item">
                                    numérisation de <bibl>La Caricature morale, politique et littéraire</bibl></ref> disponible
                                    sur l'interface de <ref target="">Gallica (Bnf)</ref>.</note>
                            </egXML>
                            <p> Dans l'élément <gi>monogr</gi>, les balises <gi>idno</gi> et <gi>ptr</gi> pointent
                                respectivement vers l'identifiant ark standardisé de Gallica et vers la notice bibliographique
                                du catalogue de la Bnf.</p>
                            <p>La balise <gi>author</gi>, à l'intérieur du <gi>titleStmt</gi>, pourra prendre un attribut
                                <att>ref</att>, dans lequel est attendu, par exemple, une URL renvoyant à la notice
                                d'autorité de la personne du catalogue Bnf. Cet attribut <att>ref</att> dans la balise
                                <gi>author</gi> est d'autant plus nécessaire que Balzac signe sous pseudonyme dans
                                <hi rend="italic">La Caricature</hi>. La référence à la notice d'autorité permet de désambiguiser.</p>
                        </div4>
                        <div4>
                            <head>L'<hi rend="italic">encodingDesc</hi></head>
                            <p>Cet élément a pour objectif de détailler les approches adoptées pour l'encodage TEI.
                                C'est un espace d'expression de la personne chargée de l'encodage, où seront précisées
                                des informations nécessaires à la bonne lecture de l'encodage et des précisions sur la
                                scientificité des méthodes. Il sera aussi pertinent de donner quelques précisions sur le
                                projet encadrant ce travail, afin de justifier son existence. Ainsi, l'<gi>encodingDesc</gi>
                                donne à la fois des informations descriptives sur l'encodage (le contexte de production
                                dans la balise <gi>projectDesc</gi>, la méthode d'alignement dans la balise
                                <gi>variantEncoding</gi>) et les principes éditoriaux suivis, qui sont spécifiés dans la
                                balise <gi>editorialDesc</gi>. Ces principes sont également explicités dans la présente
                                ODD <ref target="#index.xml-body.1_div1.1_div2.4"> (//body/div1[1]/div2[4]) </ref>. </p>

                        </div4>
                        <div4>
                            <head>Le <gi>profileDesc</gi></head>
                            <p>Cet élément contient une description des aspects non bibliographiques du texte encodé.</p>
                            <p>Le <gi>profileDesc</gi> est composé de trois sous-ensembles :</p> <list>
                            <item><gi>creation</gi></item>
                            <item><gi>abstract</gi></item>
                            <item><gi>particDesc</gi></item>
                        </list>
                            <div5><head>Les éléments <hi rend="italic">creation</hi> et <hi rend="italic">abstract</hi> :</head>
                                <p>Le <gi>creation</gi> contient des informations relatives à la genèse de la &CH;.</p>
                                <p>L'élément <gi>abstract</gi> spécifie, en prose, l'intérêt de la présente édition au
                                    vu de la génétique de l'œuvre balzacienne.</p></div5>
                            <div5><head> Le <hi rend="italic">particDesc</hi> :</head>
                                <p>Le <gi>particDesc</gi> contient des informations sur les personnages apparaissant dans
                                    l'encodage. Il a deux balises filles :
                                    <list>
                                        <item><gi>listPerson</gi></item>
                                        <item><gi>listRelation</gi></item>
                                    </list>
                                </p>
                                <p>Le <gi>listPerson</gi> contient les notices de tous les noms de personnages apparaissant
                                    dans la transcription. Chacune des notices possède un identifiant unique (<att>xml:id</att>)
                                    vers lequel pointer à chacune de leurs apparitions dans le texte. <gi>person</gi>
                                    permet alors d'encadrer toutes les informations concernant un individu. <gi>person</gi>
                                    possède en outre un attribut <att>role</att> pouvant prendre les valeurs <val>real</val>
                                    ou <val>fictional</val> pour indiquer s'il s'agit d'une personne réelle ou d'un
                                    personnage fictionnel. Cette balise contient :
                                    <list>
                                        <item>Le nom des personnes et personnage dans la balise <gi>persName</gi>. Le nom
                                            peut éventuellement être donné sous plusieurs formes :
                                            <list>
                                                <item>Dans le cas des personnes réelles, il est possible d'aligner le nom
                                                    donné dans les extraits avec le nom sous lequel la personne est connue.
                                                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                        <person xml:id="rab" role="real">
                                                            <persName type="contemporary-name" resp="#cg" cert="high">
                                                                <forename>François</forename>
                                                                <surname>Rabelais</surname>
                                                            </persName>
                                                            <persName type="text-name">
                                                                <addName type="honorific">maître</addName>
                                                                <surname>Alcofribas</surname>
                                                            </persName>
                                                            <note source="wikipedia">François Rabelais est également connu
                                                                sous deux anagrammes de son nom : Alcofribas Nasier ou bien
                                                                Serafin Calobarsy. Il est un écrivain français humaniste
                                                                de la Renaissance (1483 ou 1494-1553)</note>
                                                        </person>
                                                    </egXML>
                                                    L'alignement se fera graĉe à un attribut <att>type</att> prenant comme
                                                    valeurs <val>contemporary-name</val> ou <val>text-name</val>. Comme
                                                    dans l'exemple ci-dessus, il est alors utile d'indiquer le niveau de
                                                    certitude du rapprochement (<att>cert</att>) et une mention de
                                                    responsabilité (<att>resp</att>) renvoyant à un <att>xml:id</att>
                                                    (dans l'exemple précédent, l'encodeur, c'est-à-dire moi). Cette présente
                                                    ODD fournit les attributs et des règles limitant leur utilisation :
                                                    <specList><specDesc key="persName"/></specList>
                                                </item>

                                                <item>Un élément <gi>app</gi> sert à encoder les différentes appellations
                                                    des personnages d'un témoin à l'autre, s'il y a variation.
                                                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                        <person xml:id="femme" role="fictional">
                                                            <persName type="text-name">
                                                                <app corresp="#word-diff #particulier">
                                                                    <lem wit="#F">
                                                                        <forename>Caroline</forename>
                                                                    </lem>
                                                                    <rdg wit="#C">
                                                                        <name type="honorific">Madame de ***</name>
                                                                    </rdg>
                                                                </app>
                                                            </persName>
                                                        </person>
                                                    </egXML>
                                                </item></list></item>
                                        <item>Un élément <gi>note</gi> donne des informations bibliographiques sur la
                                            personne ou le personnage, son rôle réel ou au sein de la fiction.</item>
                                    </list>
                                </p>
                                <p>Le <gi>persName</gi> pourra se décliner en <gi>forename</gi> <gi>surname</gi>
                                    <gi>addname</gi> <gi>rolename</gi> ou encore <gi>name</gi>. À ces sous-groupes du nom
                                    pourra être ajouté un <att>type</att> (<val>occupation-name</val> ou <val>honorific</val>).</p>

                                <p>Pour les besoins du projet, il est important de distinguer les noms de personnes des
                                    noms de lieux, mais il est aussi et surtout essentiel de lever toute ambiguïté entre
                                    les références aux entités nommées. Cela explique l'emploi d'un tel ensemble de balises
                                    dans le <gi>particDesc</gi>, ainsi que l'encodage des entités nommées faisant référence
                                    au <att>xml:id</att> avec l'attribut <att>ref</att> pour associer différentes
                                    dénominations d'une entité avec les données la concernant, et donc lever toute ambiguïté.
                                    Cette présente ODD documente aussi le processus d'encodage sémantique qui permet de
                                    référencer le nom des lieux et des personnages dans un index accompagné de notices :
                                    <ref target="#index.xml-body.1_div1.1_div2.4_div3.4">"Encodage sémantique : balisage
                                    des noms de personnages et de lieux" (//body/div1[1]/div2[4]/div3[4]).</ref>.</p>
                                <p>Seront considérées comme personnes ou personnages toute entité réelle ou fictive dôtée
                                    d'une personnalité et d'un rôle significatif au sein de la fiction ou dans le monde
                                    réel. C'est pourquoi, par exemple, les figurants de la scène du dîner dans
                                    <bibl corresp="#pdc">La Peau de Chagrin</bibl> sont référencés dans un <gi>persGroup</gi>.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <personGrp xml:id="convive" role="invités" sex="masculin"/>
                                </egXML>

                                <p>La liste des relations entre les personnages se trouve dans un <gi>listRelation</gi>.
                                    L'utilisation des balises, des attributs et les valeurs possibles sont documentées
                                    dans la présente ODD : <specList><specDesc key="relation"/></specList></p></div5>

                            <div5> <head> Le <hi rend="italic">settingDesc</hi> : </head>
                                <p>Enfin, le <gi>settingDesc</gi> permet de décrire les lieux mentionnés dans l'extrait,
                                    dans un <gi>listPlace</gi>. Comme pour les noms des personnages, un <att>xml:id</att>
                                    est fourni. Il est également possible de donner l'appellation contemporaine du lieu
                                    en ajoutant un nouveau <gi>placeName</gi> et en l'indiquant dans le <att>type</att>.
                                    On pourra en outre compléter la notice avec des éléments de localisation (<gi>country</gi>
                                    et <gi>settlement</gi> et <gi>note</gi>), si le lieu est identifiable.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <place xml:id="rue_bar">
                                        <placeName type="contemporary-name">rue Barillerie</placeName>
                                        <settlement type="town" ref="#paris">Paris</settlement>
                                        <note>La rue de la Barillerie est une ancienne rue de Paris, aujourd'hui disparue.
                                            Elle était située sur l'île de la Cité, dans l'ancien 11e arrondissement
                                            (actuel 1er arrondissement) pour les numéros impairs et dans l'ancien 9e
                                            arrondissement (actuel 4e arrondissement) pour les numéros pairs. Elle a
                                            disparu lors du percement du Boulevard de Paris.</note>
                                    </place>
                                </egXML>
                            </div5>
                            <div5><head>Intérêt génétique et critique de la présence de ces notices de lieux et de personnages :</head>
                                <p>Les notices du <gi>particDesc</gi> et du <gi>settingDesc</gi> permettent de relier les
                                    personnages et les lieux cités dans les textes avec le niveau supérieur de l'œuvre,
                                    &CH;, et ce, afin d'observer la création du réseau complexe des protagonistes et des
                                    intrigues revenant d'un roman à l'autre. Elles témoignent des processus de construction
                                    narrative de Balzac, soulignant la richesse de son univers littéraire. Elles permettent
                                    en outre de constater la manière dont Balzac puise son inspiration dans le réel, multipliant
                                    les références à des lieux où des personnes ayant réellement existé. Ces notices ne
                                    servent donc pas seulement à la sémantisation de l'encodage, mais fonctionnent aussi
                                    comme des clés d'entrée dans l'intrigue balzacienne.</p>
                            </div5>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Le <gi>text</gi> : ses états successifs alignés : </head>
                        <p>L'élément <gi>text</gi> contient le corps des extraits encodés. Ils sont contenus dans un
                            <gi>ab</gi>, un conteneur qui a été choisi car il n'a pas de valeur sémantique, ni de valeur
                            structurante pour le texte (contrairement à <gi>p</gi>), mais qui peut contenir directement
                            du texte (contrairement à <gi>div</gi> ).</p>
                        <p>Ce <gi>ab</gi> prend un attribut <att>type</att> qui donne une version courte du titre ainsi
                            qu'un attribut <att>n</att> qui numérote les couples alignés.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">.
                            <body>
                                <ab n="I" type="petit_mercier">
                                    <!-- contenu de l'encodage -->
                                </ab>
                            </body>
                        </egXML>
                        <p>La structure <gi>app</gi>, <gi>lem</gi>, <gi>rdg</gi> place les variantes en parallèle avec
                            une leçon par défaut. Ainsi, ce que l'on nomme <hi rend="italic">apparat</hi> en édition
                            critique va au-delà de simples notes, il constitue une structure de données opérationnelle.
                            Il représente une bifurcation et une réunion du flux textuel, une séquence de texte pour
                            laquelle plusieurs possibilités existent.</p>
                        <p> Nous utilisons pour ce faire les éléments <gi>app</gi>, <gi>lem</gi>, <gi>rdg</gi>, dont la
                            documentation fournit les attributs et des contraintes :
                            <specList>
                                <specDesc key="app"/>
                                <specDesc key="lem"/>
                                <specDesc key="rdg"/>
                            </specList>
                        </p>
                        <p>Les principes suivis pour l'encodage du texte des trois témoins sont décrits
                            <ref target="#index.xml-body.1_div1.1_div2.4">ci-dessous (//body/div1[1]/div2[4])</ref>.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2>
                    <head>Méthodologie d'encodage</head>
                    <div3>
                        <head>Choix du lemme</head>
                        <p>Le processus créatif de Balzac est singulier car marqué par une récurrence constante dans la
                            reprise et la correction de ses textes à travers différentes éditions. Sa création s'inscrit
                            dans une dynamique génétique où l'imprimé ne constitue pas l'étape ultime de l'écriture. Non
                            seulement les premières épreuves sont largement annotées, mais l'auteur relit et corrige aussi
                            son texte en vue de l'édition qui suivra. Même l'édition monumentale Furne est retravaillée
                            sur l'exemplaire personnel de l'auteur, et il envisage de réorganiser l'ordre des romans,
                            entreprise stoppée par son décès. Au fil des éditions successives, il lui arrive de revenir
                            à un état du texte antérieur. L'histoire génétique complexe de &CH; déconstruit alors les
                            illusions d'unité et de clôture de l'œuvre, elle apparaît fuyante, fragmentaire et dynamique.
                            Néanmoins, il semble logique d'adopter le texte du
                            <bibl corresp="#fc"><hi rend="italic">Furne corrigé</hi></bibl> comme version de référence.
                            Ainsi, c'est cette version qui sera encodée dans la balise <gi>lem</gi>. Les états antérieurs
                            issus des sources journalistiques sont encodés dans la balise <gi>rdg</gi>.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Alignement des témoins :</head>
                        <p>La méthodologie suivie et expliquée ici se base sur le
                            <ref target="https://github.com/paulhectork/tnah2021_xsl_rendu.git">projet d'encodage similaire
                            portant sur l'édition critique des chroniques de Jean Froissard</ref>, en particulier en ce
                            qui concerne les valeurs de l'attribut <att>corresp</att>. Pour s'adapter aux besoins de cette
                            édition et aux enjeux scientifiques du projet, la liste des valeurs possibles a cependant été
                            élargie. En outre, les principes régissant l'alignement des témoins ont été adaptés en fonction
                            de la nature spécifique des textes. Le choix des balises demeurant pertinent, leur utilisation
                            est semblable.</p>
                        <div4>
                            <head>Alignement grâce à Collatex :</head>
                            <p>L'édition avec alignement a été réalisée à partir de trois fichiers XML produits par
                                <ref target="https://collatex.net/">Collatex</ref>, un logiciel d'édition critique. Le
                                script python qui a produit le fichier de base est inclus dans le dépôt GitHub, dans le
                                dossier <hi rend="italic">collatex</hi>.</p>
                            <p>Collatex permet de faire une <hi rend="bold">tokénisation</hi> au mot : l'étude de variance
                                entre les deux textes qui constituent le couple antécédent/roman est faite mot-par-mot
                                (et non lettre par lettre, par exemple).</p>
                        </div4>
                        <div4>
                            <head>Identifier des témoins :</head>
                            <p>Grâce à <ref target="https://collatex.net/">Collatex</ref>, le texte dans les balises
                                <gi>lem</gi> et <gi>rdg</gi> est reliée à la source de la transcription grâce à l'attribut
                                <att>wit</att>. Trois valeurs sont possibles :
                                <list>
                                    <item><val>#F</val> : l'identifiant du <bibl>Furne Corrigé</bibl>.</item>
                                    <item><val>#C</val> : l'identifiant du <bibl>Constitutionnel du 16 décembre 1831 ("Le
                                        Petit Mercier")</bibl></item>
                                    <item><val>#C2</val> : l'identifiant <bibl>Constitutionnel du 11 Novembre 1831 ("Une
                                        débauche")</bibl>.</item>
                                    <item><val>#R2M</val> : l'identifiant de la <bibl>Revue des deux Mondes</bibl></item>
                                </list>
                                Ces valeurs font référence à l'attribut <att>xml:id</att> des témoins, qui est donné dans
                                les éléments <gi>witness</gi> du <gi>teiHeader</gi> (/TEI/teiHeader/fileDesc/sourceDesc/listWit/witness/@xml:id).</p>
                            <p> Des règles schematron ont été rédigées pour identifier les témoins de référence sans
                                ambigüité attribut <att>corresp</att> :</p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <constraintSpec scheme="schematron" ident="rdgWit" mode="add">
                                    <constraint>
                                        <s:rule context="tei:TEI//tei:rdg">
                                            <s:let name="temoin" value="substring-after(@wit, '#')"/>
                                            <s:assert test="./@wit and ./@wit[not(contains(., '#F'))] and $temoin = //tei:TEI//tei:sourceDesc//tei:witness/@xml:id">
                                                L'élément &lt;rdg&gt; doit contenir un @wit.
                                                La valeur de cet attribut ne peut pas contenir '#F'
                                                La valeur de cet attribut doit renvoyer au @xml:id d'un &lt;witness&gt; du &lt;sourceDesc&gt;</s:assert>
                                        </s:rule>
                                    </constraint>
                                </constraintSpec>
                            </egXML>
                        </div4>
                        <div4>
                            <head>Reprise de l'alignement : </head>
                            <p>À partir de la base fournie par Collatex, l'encodage a été repris pour le corriger et le
                                rendre plus pertinent :
                                <list>
                                    <item>un témoin principal a été choisi, et l'élément lui correspondant a été transformé
                                        de <gi>rdg</gi> à <gi>lem</gi> de manière artisanale grâce à un archaïque chercher/remplacer
                                        combiné à une regex.</item>
                                    <item>Collatex est originellement créé pour encoder un apparat critique qui comporte
                                        les différents témoins d'un même texte. Nous avons tiré les possibilités du script
                                        afin d'aligner des textes différents, certes similaires, mais liés par une relation
                                        ébauche-achèvement. Les variations peuvent donc être assez importantes pour que
                                        Collatex montre des limites. Les passages qui diffèrent trop ont été encodés à
                                        la main, en abandonnant l'alignement terme à terme, et optant pour un alignement
                                        bloc à bloc comme ci-dessous :
                                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                            <app corresp="#word-diff">
                                                <lem wit="#F">Chut !&susp; fait <persName ref="doc">le &doc;</persName> qui compte les
                                                    pulsations. Est-ce le soir ?&susp;<milestone unit="tei:p"/><lb/> - Non, le
                                                    matin</lem>
                                                <rdg wit="#C2">Non.<milestone unit="tei:p"/><lb/> - Eh bien, j'ai manqué de tomber
                                                    hier à la renverse&susp; Était-ce le matin ?&susp; Non, c'était le soir&susp; Mais était-ce
                                                    bien le soir ?&susp; Oui. Oui, c'était le soir.<milestone unit="tei:p"/><lb/> -
                                                    Bon&susp;</rdg>
                                            </app>
                                        </egXML>
                                        Dans ce cas, l'attribut <att>corresp</att> porte la valeur générique
                                        <hi rend="bold">"word-diff"</hi>, et si l'une des versions est quantitativement
                                        supérieure à l'autre, on pourra aussi rajouter la valeur "add-words".
                                    </item>
                                    <item>Lorsque le déplacement d'un bloc de texte a une courte portée, les deux versions
                                        sont rassemblées dans un même élément &lt;app&gt; dont le <att>corresp</att> sera
                                        <val>"sentence-order"</val>, considérant que la variation principale relève de
                                        l'inversion de l'ordre de deux groupes dans la phrase. Les autres types de
                                        variation venant affecter le bloc seront spécifiées, car il est possible de
                                        multiplier les valeurs de l'attribut <att>corresp</att>.
                                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                            <app corresp="#word-diff #sentence-order #text-segmentation">
                                                <lem wit="#F"><hi rend="italic">in petto</hi>, <persName ref="#mercier">
                                                    mercier</persName>.</lem>
                                                <rdg wit="#C"><persName ref="#mercier">mercier</persName> au fond du cœur&susp;.
                                                    <milestone unit="tei:p"/><lb/></rdg>
                                            </app>
                                        </egXML>
                                    </item>
                                    <item>Si le déplacement du bloc de texte a une portée importante, on mettra plutôt
                                        l'accent sur les variations de termes, de personne, d'orthographes, qui sont plus
                                        significatives que les changements dans l'ordre de la phrase. Ainsi, le bloc ne
                                        sera pas encodé comme un élément entier dans un seul élément <gi>app</gi>, afin
                                        de mettre en avant les différences terminologiques, syntaxiques ou orthographiques.
                                        Le déplacement du terme sera alors considéré comme un ajout. Néanmoins, on signalera
                                        la présence de termes similaires grâce à la valeur d'attribut "sentence-order"
                                        de l'attribut <att>corresp</att> dans un <gi>app</gi> qui signale l'ajout. Dans
                                        l'exemple ci-dessous, par exemple, l'encodage met en avant une différence dans
                                        la structure de la phrase, mais aussi une variation pronominale importante qui
                                        indique un passage du discours au récit.
                                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                            Là, posé sur un fauteuil, comme un perroquet <app corresp="#add-words">
                                            <rdg wit="#C">vert</rdg>
                                        </app> sur <app corresp="#pers-diff">
                                            <lem wit="#F">son</lem>
                                            <rdg wit="#C">un</rdg>
                                        </app> bâton <app corresp="#sentence-order">
                                            <rdg wit="#C">, jusqu'à quatre heures il écrivasse</rdg>
                                        </app> chauffé par <placeName ref="#paris">la ville de Paris</placeName>, <app
                                                corresp="#syntax">
                                            <lem wit="#F">il inscrit</lem>
                                            <rdg wit="#C">inscrivant</rdg>
                                        </app>
                                            <app corresp="#sentence-order">
                                                <lem wit="#F">jusqu'à quatre heures</lem>
                                            </app>, sans leur donner une larme ou un sourire, les décès et les naissances <app
                                                corresp="#word-diff #general">
                                            <lem wit="#F">de <placeName ref="#cinq_arr">tout un</placeName></lem>
                                            <rdg wit="#C">du <placeName ref="#cinq_arr">5e</placeName></rdg>
                                        </app>
                                            <placeName ref="#cinq_arr">arrondissement</placeName>
                                            <app corresp="#punct #attenuation">
                                                <lem wit="#F">.</lem>
                                                <rdg wit="#C">!&susp;.</rdg></app>
                                        </egXML></item>
                                    <item>La ponctuation est prise en compte comme une variante, comme on le remarque
                                        dans l'exemple ci-dessus, dans le dernier élément <gi>app</gi>. Une différence
                                        de ponctuation entre les témoins sera encodée dans un <gi>app</gi>.</item>
                                    <item>Il faut cependant noter que l'alignement terme à terme fonctionne pour les blocs
                                        de texte qui présentent le plus de similarités.
                                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                            <app corresp="#orth">
                                                <lem wit="#F">À</lem>
                                                <rdg wit="#C">A</rdg>
                                            </app> deux pas de <app corresp="#word-diff #general">
                                            <lem wit="#F">sa paroisse</lem>
                                            <rdg wit="#C"><placeName ref="#st_sulp">Saint-Sulpice</placeName></rdg>
                                        </app>, il peut, en cas d'une cérémonie importante, laisser sa place <app
                                                corresp="#word-diff">
                                            <lem wit="#F">à un surnuméraire</lem>
                                            <rdg wit="#C">au garçon de bureau</rdg>
                                        </app> et aller chanter un <hi rend="italic">requiem</hi>
                                            <app corresp="#word-diff">
                                                <lem wit="#F">au</lem>
                                                <rdg wit="#C">à ce</rdg>
                                            </app> lutrin
                                        </egXML>
                                    </item>
                                </list></p>
                        </div4>
                        <div4>
                            <head>Traitement de la segmentation du texte : </head>
                            <p>Les changements de page ne sont pas considérés comme signifiants dans le cadre de cette
                                édition critique et génétique qui se focalise sur les variations d'ordre auctorial.</p>
                            <p>Afin de permettre une comparaison des témoins phrase par phrase, le découpage du texte en
                                paragraphes a été abandonné. Les sauts de ligne ont cependant leur importance du moment
                                que l'on considère qu'elles sont du fait de l'auteur, et elles seront alors signifiées
                                dans un élément <gi>milestone</gi> avec attribut <att>unit</att> prenant pour valeur "tei:p" ;
                                cette méthode est proposée dans une présentation du <hi rend="italic">TEI consortium</hi>
                                (Beshero-Bondar, Cayless, Vigilanti (2019: 3.10) ; voir dans le fichier <hi rend="italic">
                                balzac_collation.xml</hi> (/TEI/teiHeader/encodingDesc/editorialDecl/segmentation/p[1]/bibl[1])
                                pour une référence bibliographique complète). Pour s'assurer que la structure du texte
                                est respectée, un élément <gi>lb</gi> suit le <gi>milestone</gi>. Notons que ces éléments
                                peuvent se trouver dans une <gi>app</gi>, qui portera alors "text-segmentation" comme
                                valeur de l'attribut <att>corresp</att>.</p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <app corresp="#punct #text-segmentation">
                                    <lem wit="#F">.</lem>
                                    <rdg wit="#R2M">&susp; <milestone unit="tei:p"/><lb/>-</rdg>
                                </app> Ah çà ! reprit-il, j'espère que nous serons les vainqueurs
                            </egXML>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Caractériser la différence entre le texte médiatique et le texte romanesque avec <att>corresp</att> :</head>
                        <p>L'attribut <att>corresp</att> permet de définir précisément le changement opéré dans le sens
                            chronologique entre le témoin médiatique et le témoin romanesque dans les couples alignés.
                            La valeur d'attribut porte un ou plusieurs "#" suivi(s) d'un identifiant faisant référence au
                            <att>xml:id</att> que l'on trouve dans une liste de vocabulaire contrôlée dans le teiHeader
                            (TEI/teiHeader/encodingDesc/editorialDecl/p[3]). Il est utilisé à la place du <att>type</att>
                            (qui est préconisé par le <hi rend="italic">TEI consortium</hi>) : contrairement à <att>type</att>,
                            <att>corresp</att> permet de fournir plusieurs valeurs et donc d'indiquer plusieurs différences
                            au sein d'un même <gi>app</gi>.</p>
                        <p>Nous avons repris la liste de vocabulaire du  <ref target="https://github.com/paulhectork/tnah2021_xsl_rendu.git">
                            projet d'édition critique des chroniques de Froissart</ref> et rajouté des valeurs possibles
                            pour souligner les variations stylistiques.</p>
                        <p>La liste des valeurs possibles pour <att>corresp</att> est :
                            <list>
                                <item><val>#orth</val> : différence orthographique</item>
                                <item><val>#punct</val> : différence de ponctuation</item>
                                <item><val>#sentence-order</val> : différence dans l'ordre des mots dans un bloc de texte,
                                    ou déplacement de termes dans la phrase</item>
                                <item><val>#word-diff</val> : des mots différents sont utilisés dans un même bloc de texte
                                    dans les deux témoins</item>
                                <item><val>#add-words</val> : un témoin présente un ou plusieurs mots qui ne se trouvent
                                    pas dans l'autre</item>
                                <item><val>#text-segmentation</val> : la séparation du texte en paragraphes et pages est
                                    différente d'un témoin à l'autre</item>
                                <item><val>#attenuation</val> : la différence va dans le sens de l'atténuation, de la
                                    version antérieure à la version postérieure.</item>
                                <item><val>#exepressif</val> : la différence va dans le sens de l'emphase, de la version
                                    antérieure à la version postérieure.</item>
                                <item><val>#general</val> : la différence va vers la généralisation, de la version antérieure
                                    à la version postérieure.</item>
                                <item><val>#particulier</val> : la différence va vers la particularisation, de la version
                                    antérieure à la version postérieure.</item>
                                <item><val>#syntax</val> : la différence est d'ordre syntaxique (conjugaison, passage de
                                    la seconde à la troisième personne&susp;).</item>
                                <item><val>#parole</val> : différence dans la prise de parole des personnages (notamment
                                    rajout de verbe de parole).</item>
                                <item><val>#rend</val> : différence typographique significative.</item>
                                <item><val>#place-diff</val> : changement dans la dénomination d'un lieu.</item></list></p>
                        <p>Comme on peut le voir dans l'exemple ci-dessous, les valeurs de l'attribut <att>corresp</att>
                            peuvent être multipliées si les changements au sein du bloc relèvent de différentes catégories.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <app corresp="#punct #attenuation #text-segmentation">
                                <lem wit="#F">.</lem>
                                <rdg wit="#C">!&susp; <milestone unit="tei:p"/><lb/></rdg>
                            </app>
                        </egXML>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Encodage sémantique : balisage des noms de personnages et de lieux :</head>
                        <p>Au sein de l'encodage, quand il est mention d'un personnage, la mention est encodée dans la
                            balise <gi>persName</gi>. Cet attribut prend comme valeur un "#" suivi d'un identifiant faisant
                            référence au <att>xml:id</att> définit dans les <gi>person</gi> du <gi>particDesc</gi>, dans
                            le <gi>teiHeader</gi> (/TEI/teiHeader/profileDesc/particDesc/listPerson/person/@xml:id)).
                            L'élément est utilisé à chaque fois qu'il est fait mention d'un personnage, et pas seulement
                            quand le personnage est nommé. En construisant les notices de personnes et personnages, il
                            s'est alors posé la question de ce qui les définit comme tel. Dans un souci de cohérence de
                            l'encodage, il a été décidé d'encoder toutes les mentions de personnes dans des <gi>persName</gi> ;
                            cependant les individus qui ne possèdent ni rôle identifié dans la fiction ou la réalité, ni
                            une personnalité assez définie, seront référencés par un <gi>persGroup</gi> dans le
                            <gi>listPerson</gi>, et ce même si les termes employés diffèrent d'un témoin à l'autre. C'est
                            le cas de la longue liste de convives qui entourent Raphaël et Émile dans "Une Débauche"
                            (/TEI/text/ab[@n=2]).</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <persName ref="#convives">un jeune &ho; politique</persName> récemment tombé de la
                            tribune sans se faire aucun mal.<app corresp="#text-segmentation">
                            <rdg wit="#R2M"><milestone unit="tei:p"/><lb/></rdg>
                        </app>
                            <persName ref="#convives">De jeunes auteurs</persName> sans style étaient auprès de
                            <persName ref="#convives">jeunes auteurs sans idées</persName>, des <persName
                                ref="#convives">prosateurs pleins de poésie</persName> près de <persName
                                ref="#convives">poètes prosaïques</persName>
                            <app corresp="#punct #syntax">
                                <lem wit="#F">. Voyant</lem>
                                <rdg wit="#R2M">; et, voyant</rdg>
                            </app> ces êtres incomplets, <persName ref="#convives">un pauvre
                            saint-simonien</persName>, assez naïf pour croire à sa doctrine, les accouplait avec
                            charité, voulant sans doute les transformer en religieux de son ordre.
                        </egXML>
                        <p>quand il est mention d'un lieu, il est encodé dans la balise <gi>placeName</gi> ; comme avec
                            <gi>persName</gi>, cet élément porte un attribut <att>ref</att>.</p>
                        <p>Des règles schematron ont été rédigées pour identifier sans ambiguïté l'entité nommée :</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <constraintSpec ident="placeNameRef" scheme="schematron" mode="add">
                                <constraint>
                                    <s:pattern>
                                        <s:rule context="tei:TEI//tei:body//tei:persName">
                                            <s:let name="ref" value="substring-after(@ref, '#')"/>
                                            <s:assert test="@ref and $ref = //tei:TEI//tei:particDesc//tei:listPerson//*/@xml:id">
                                                la valeur @ref du &lt;persName&gt; doit être renseignée (dans le &lt;body&gt; seulement)
                                                et correspondre à un @xml:id d'un élément &lt;person&gt; déclaré dans le &lt;particDesc&gt;
                                            </s:assert>
                                        </s:rule>
                                    </s:pattern>
                                </constraint>
                            </constraintSpec>
                        </egXML>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Rendu des propriétés typographiques : </head>
                        <p>Les italiques et les petites capitales ont été rendues par la balises <gi>hi</gi>, et si leur
                            présence produit une nouvelle variante, l'attribut <att>corresp</att> de l'<gi>app</gi> portera
                            la valeur <val>#rend</val>.</p>
                    </div3>

                </div2>
                <div2>
                    <head>Avantages et raison d'être d'une édition critique et génétique numérique :</head>
                    <p>La constitution d'une telle édition numérique offre plusieurs perspectives scientifiques et
                        possibilités d'exploitation :
                        <list>
                            <item><hi rend="bold">Automatisation des tâches fastidieuses</hi> : La méthodologie suivie
                                est réutilisable et déclinable selon les besoins de la recherche. La collation automatique
                                étant plus rapide (du moins, si tous les témoins sont déjà entièrement transcrits), les
                                philologues pourraient concentrer leur attention sur la sémantique et laisser la fastidieuse
                                collation à la machine. Le temps et l'énergie économisés par la collation automatique
                                peuvent être entièrement utilisés pour interpréter et affiner les résultats.</item>

                            <item><hi rend="bold">La caractérisation des variations</hi> : Grâce à l'attribut <att>corresp</att>
                                placé sur les <gi>app</gi>, il est possible de caractériser les différents types de
                                variations (syntaxiques, orthographiques, énonciation, termes d'adresse, etc.). Une telle
                                attention au style permettrait de remettre en question l'idée répandue d'un Balzac qui
                                écrit vite et mal. L'annotation du travail de correction dénote d'une attention particulière
                                à la forme, et pourra venir en soutien d'un travail d'analyse génétique de l'œuvre balzacienne.
                                Éventuellement, la récupération rapide des variations orthographiques pourra servir des
                                travaux en linguistique et en histoire de la langue.</item>

                            <item><hi rend="bold">Enrichissement de la présente édition</hi> : La présente ODD donne un
                                cadre pour procéder à de nouveaux encodages, notamment dans le cadre d'une étude de
                                l'articulation entre le monde médiatique, le monde scientifique et le monde littéraire au
                                XIXe. Se voulant modestement paradigmatique, la méthode ici suivie donne un exemple
                                d'édition hypertextuelle éclairant le processus génétique d'une œuvre littéraire à l'aide
                                de son entourage textuel. Le présent encodage peut en outre être amélioré en lui apportant
                                plus de précision scientifique : la liste des variations possibles pour un <gi>app</gi>
                                (<att>correspo</att>), par exemple, peut être encore affinée. </item>

                            <item><hi rend="bold">Publication</hi> : Si la TEI est un format de conservation pérenne des
                                documents, elle peut également servir de format pivot qui facilite la migration vers
                                d’autres plateformes, d’autres logiciels, d’autres formats. Le paradigme numérique permet
                                ainsi la séparation la présentation visuelle (par exemple, HTML) de la représentation encodée
                                (par exemple, XML). Avec une feuille XSL, il est par exemple envisageable de transformer
                                cette édition en une page ou plusieurs pages d'un site web (transformation XML vers HTML),
                                ou d'en faire une publication papier (transformation vers un format dérivé de .TeX). Les
                                outils numériques peuvent également aider à créer des présentations de manière dynamique :
                                en l'occurrence, on peut envisager une coloration au survol qui met en lumière les variantes
                                mises en parallèle.</item>

                            <item><hi rend="bold">Analyses statistiques</hi>. Grâce au haut degré de précision et de
                                caractérisation permis par un apparat critique en TEI, il est envisageable de mener une
                                étude des textes témoins (mesurer le nombre de mots qui diffèrent entre les témoins,
                                quantifier la similitude entre les témoins...). Il est aussi possible d'étudier les types
                                de variations, puisqu'elles ont été caractérisées selon un vocabulaire contrôlé : on peut
                                par exemple mesurer la proportion de chaque type de variation, ou voir quel type de
                                variation est la plus répandue. Il serait alors possible d'obtenir <hi rend="italic">in
                                fine</hi> des données quantitatives sur le passage de la chronique journalistique au roman.</item>

                        </list>
                    </p>
                </div2>
            </div1>
            <div1>
                <schemaSpec ident="Balzac_custom" start="TEI" prefix="tei_" targetLang="en" docLang="en">

                    <!-- required minimal header elements -->
                    <moduleRef key="header" include="teiHeader fileDesc titleStmt publicationStmt sourceDesc biblFull edition editionStmt idno revisionDesc segmentation principal encodingDesc profileDesc editorialDecl availability projectDesc creation abstract"/>

                    <!-- required core elements (p and title for use in titleStmt) -->
                    <moduleRef key="core" include="p title author bibl biblScope biblStruct editor head hi imprint list milestone monogr name note orig pb ptr publisher pubPlace resp respStmt ref date item analytic lb"/>

                    <!-- required textstructure elements (TEI, text, and body) -->
                    <moduleRef key="textstructure" include="TEI text body"/>

                    <!-- required module tei instantiates lots of classes used for further expansion of this odd -->
                    <moduleRef key="tei"/>


                    <moduleRef key="linking" include="ab"/>
                    <moduleRef key="namesdates" include="addName country forename genName geogName listPerson listPlace listRelation occupation org orgName persName person personGrp place placeName region relation settlement surname nameLink"/>
                    <moduleRef key="textcrit" include="app lem listWit rdg witDetail witness witEnd witStart variantEncoding"/>
                    <moduleRef key="transcr" include="facsimile"/>
                    <moduleRef key="msdescription" include="msPart msName msItemStruct msItem msIdentifier msFrag msDesc msContents origDate origPlace"/>
                    <moduleRef key="corpus" include="particDesc settingDesc"/>
                    <moduleRef key="analysis" include="pc"/>

                    <elementSpec ident="body" mode="change">
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.declaring" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                        </classes>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="milestone" mode="change"> <!-- règle contraignant l'enchaînement des éléments -->
                        <constraintSpec scheme="schematron" ident="milestoneToLb" mode="add">
                            <constraint>
                                <!-- OK -->
                                <s:rule context="tei:TEI//tei:body//tei:*[./tei:milestone]">
                                    <s:assert test="./tei:milestone/following-sibling::tei:lb">
                                        Un élément &lt;milestone&gt; doit être suivi par un &lt;lb&gt;</s:assert>
                                </s:rule>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                        <attList>
                            <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                            <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <attDef ident="unit" mode="change">
                                <desc>L'unité signifiante utilisée pour décrire le changement / le type de changement
                                    ayant lieu</desc>
                                <valList mode="replace" type="closed">
                                    <valItem ident="tei:p">
                                        <!-- OK -->
                                        <desc>Cette valeur sert à indiquer un changement de paragraphe. On aura privilégié
                                            son utilisation à celle de &lt;p&gt;, qui complique l'alignement des témoins.</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                            <attDef ident="type" mode="delete"/>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="ab" mode="change"> <!-- règle contraignant l'usage d'un attribut et de ces valeurs -->
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.declaring" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.fragmentable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.written" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <constraintSpec scheme="schematron" ident="abN" mode="add">
                            <constraint>
                                <s:rule context="tei:TEI//tei:body//tei:ab">
                                    <!-- OK -->
                                    <s:assert test="@n and matches(@n, '^(M{0,3})(CM|CD|D?C{0,3})(XC|XL|L?X{0,3})(IX|IV|V?I{0,3})$')">
                                        L'élément &lt;ab&gt; doit avoir un attribut @n qui est un chiffre romain</s:assert>
                                </s:rule>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                        <constraintSpec scheme="schematron" ident="abCorresp" mode="add">
                            <constraint>
                                <s:pattern>
                                    <!-- OK -->
                                    <s:rule context="tei:TEI//tei:body//tei:ab/@corresp">
                                        <s:let name="corresp" value="@corresp"/>
                                        <s:let name="corresps" value="for $c in tokenize(., '\s+') return substring-after($c, '#')"/>
                                        <s:assert test="every $corresp in $corresps satisfies $corresp = //tei:TEI//tei:listWit//@xml:id">
                                            Chaque référence dans l'attribut @corresp doit correspondre à l'identifiant d'un &lt;witness&gt; dans le &lt;sourceDesc&gt;.
                                        </s:assert>
                                    </s:rule>
                                </s:pattern>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                        <attList>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="sameAs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="subtype" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingPoint" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingMethod" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:id" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:lang" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:base" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:space" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rend" mode="delete"/>
                            <attDef ident="style" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rendition" mode="delete"/>
                            <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                            <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="type" mode="change">
                                <desc>Description de l'unité encodée</desc>
                                <valList mode="change" type="closed">
                                    <valItem ident="collation2to2">
                                        <desc>Chaque unité est un texte romanesque comparé à son antécédent médiatique</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                            <attDef ident="corresp" mode="change">
                                <desc xml:lang="fr">L'attribut @corresp contient les références aux @xml:id des témoins encodés</desc>
                                <!-- OK -->
                                <datatype minOccurs="1" maxOccurs="2">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                            </attDef>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="app" mode="change"> <!-- règle contraignant l'enchaînement des éléments et définition des valeurs du @corresp -->
                        <desc>Cet élément encadre l'alignement d'un lemme et d'une leçon.</desc>
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.typed" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <content>
                            <!-- OK -->
                            <sequence>
                                <elementRef key="lem" minOccurs="0" maxOccurs="1"/>
                                <elementRef key="rdg" minOccurs="0" maxOccurs="1"/>
                            </sequence>
                        </content>

                        <attList>
                            <attDef ident="from" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to" mode="delete"/>
                            <attDef ident="loc" mode="delete"/>
                            <attDef ident="corresp" usage="req">
                                <desc>Caractérise la variation entre les deux témoins dans les deux blocs de texte
                                    parallèles encodés dans l'élément &lt;app&gt;.</desc>
                                <datatype minOccurs="1" maxOccurs="unbounded">
                                    <dataRef name="string"/>
                                </datatype>
                                <valList type="closed">
                                    <!-- OK -->
                                    <valItem ident="#orth">
                                        <desc>différence orthographique</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#sentence-order">
                                        <desc>différence dans l'ordre des mots dans un bloc de texte, ou déplacement de
                                            termes dans la phrase</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#punct">
                                        <desc>différences orthographiques</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#word-diff">
                                        <desc>des mots différents sont utilisés dans un même bloc de texte dans les deux
                                            témoins</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#add-words">
                                        <desc>un témoin présente un ou plusieurs mots qui ne se trouvent pas dans
                                            l'autre</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#text-segmentation">
                                        <desc>la séparation du texte en paragraphes et pages est différente d'un témoin à
                                            l'autre</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#attenuation">
                                        <desc>a différence va dans le sens de l'atténuation, de la version antérieure à la
                                            version postérieure.</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#expressif">
                                        <desc>la différence va dans le sens de l'emphase, de la version antérieure à la
                                            version postérieure</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#general">
                                        <desc>la différence va vers la généralisation, de la version antérieure à la
                                            version postérieure</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#particulier">
                                        <desc>la différence va vers la particularisation, de la version antérieure à la
                                            version postérieure</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#syntax">
                                        <desc>la différence est d'ordre syntaxique (conjugaison, passage de la seconde à
                                            la troisième personne...)</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#parole">
                                        <desc>différence dans la prise de parole des personnages (notamment rajout de
                                            verbe de parole)</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#rend">
                                        <desc>différence typographique significative</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#place-diff">
                                        <desc>changement dans la dénomination d'un lieu.</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem ident="#persname-diff">
                                        <desc>changement dans la dénomination d'une personne.</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="lem" mode="change"> <!-- règle contraignant les valeurs d'un attribut -->
                        <desc>Cet élément contient la leçon du lemme, soit le Furne.</desc>
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.textCritical" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <constraintSpec scheme="schematron" ident="lemWit" mode="add">
                            <constraint>
                                <s:pattern>
                                    <s:rule context="tei:TEI//tei:body//tei:lem">
                                        <s:let name="temoin" value="substring-after(@wit, '#')"/>
                                        <s:assert test="@wit and $temoin = //tei:TEI//tei:sourceDesc//tei:witness[1]/@xml:id">
                                            <!-- OK -->
                                            L'attribut @wit de l'élément &lt;lem&gt; doit référencer le @xml:id du premier &lt;witness&gt; du &lt;sourceDesc&gt;
                                        </s:assert>
                                    </s:rule>
                                </s:pattern>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                        <attList>
                            <attDef ident="xml:id" mode="delete"/>
                            <attDef ident="n" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:lang" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:base" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:space" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rend" mode="delete"/>
                            <attDef ident="style" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rendition" mode="delete"/>
                            <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                            <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="sameAs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="wit" mode="change" usage="req">
                                <!-- OK -->
                                <desc>fait référence à l'identifiant du lem
                                    défini dans le &lt;sourceDesc&gt; du &lt;teiHeader&gt;.</desc>
                                <datatype minOccurs="1" maxOccurs="1">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                            </attDef>
                            <attDef ident="hand" mode="delete"/>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="rdg" mode="change"> <!-- règle contraignant les valeurs d'un attribut -->
                        <desc>Cet élément contient le texte de l'antécédent médiatique du lemme. </desc>
                        <constraintSpec scheme="schematron" ident="rdgWit" mode="add">
                            <constraint>
                                <s:rule context="tei:TEI//tei:rdg">
                                    <!-- OK -->
                                    <s:let name="temoin" value="substring-after(@wit, '#')"/>
                                    <s:assert test="./@wit and ./@wit[not(contains(., '#F'))] and $temoin = //tei:TEI//tei:sourceDesc//tei:witness/@xml:id">
                                        L'élément &lt;rdg&gt; doit contenir un @wit.
                                        La valeur de cet attribut ne peut pas contenir '#F'
                                        La valeur de cet attribut doit renvoyer au @xml:id d'un &lt;witness&gt; du &lt;sourceDesc&gt;</s:assert>
                                </s:rule>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                        <attList>
                            <attDef ident="hand" mode="delete"/>
                            <attDef ident="wit" mode="change" usage="req">
                                <!-- OK -->
                                <desc>Contient un identifiant qui renvoie au témoin auquel correspond le texte encodé dans les balises
                                    &lt;rdg&gt;</desc>
                                <datatype minOccurs="1" maxOccurs="unbounded">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                            </attDef>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="title" mode="change">
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.canonical" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.datable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <attList>
                            <attDef ident="calendar" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingPoint" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingMethod" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="sameAs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                            <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rend" mode="delete"/>
                            <attDef ident="style" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rendition" mode="delete"/>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="witness" mode="change"> <!-- règle contraignant la manière de construire le @xml:id des élements witness -->
                        <constraintSpec ident="witnessId" scheme="schematron" mode="add">
                            <constraint>
                                <s:pattern>
                                    <!-- OK -->
                                    <s:rule context="tei:TEI//tei:sourceDesc/tei:listWit/tei:witness">
                                        <s:assert test="./@xml:id"> l'élément &lt;wit&gt; doit avoir un @xml:id </s:assert>
                                        <s:assert test="matches(@xml:id, '^[A-Z0-9]{1,5}$')"> L'attribut @xml:id est une
                                            suite de majuscules et de nombres, 5 maximum et en tout. </s:assert>
                                    </s:rule>
                                </s:pattern>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="persName" mode="change"> <!-- règle contraignant l'usage d'un attribut et de ses valeurs en fonction du contexte -->
                        <desc>Contient la dénomination référant à une entité nommée vivante. Il est possible de multiplier
                            les balises et de décomposer les parties de la dénomination en forename, surname, addName, honorific etc.</desc>
                        <classes mode="change">
                            <!-- OK -->
                            <memberOf key="att.global.responsibility"/>
                            <memberOf key="att.datable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.datable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.editLike" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <constraintSpec ident="placeNameRef" scheme="schematron" mode="add">
                            <constraint>
                                <s:pattern>
                                    <s:rule context="tei:TEI//tei:body//tei:persName">
                                        <s:let name="ref" value="substring-after(@ref, '#')"/>
                                        <s:assert test="@ref and $ref = //tei:TEI//tei:particDesc//tei:listPerson//*/@xml:id">
                                            <!-- OK -->
                                            la valeur @ref du &lt;persName&gt; doit être renseignée (dans le &lt;body&gt; seulement)
                                            et correspondre à un @xml:id d'un élément &lt;person&gt; déclaré dans le &lt;particDesc&gt;
                                        </s:assert>
                                    </s:rule>
                                </s:pattern>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                        <attList>
                            <attDef ident="when-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingPoint" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingMethod" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to" mode="delete"/>
                            <!--<attDef ident="cert" mode="change">
                              <desc>Estimation du degré de certitude pour l'identification de la personne ou du
                                personnage à une dénomination.</desc>
                            </attDef>-->
                            <attDef ident="resp" mode="change">
                                <desc>Responsabilité de l'identification de l'entité réelle ou fictive à une
                                    dénomination, notamment de l'alignement des dénominations textuelle et
                                    contemporaine.</desc>
                                <datatype minOccurs="0" maxOccurs="1">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                                <valList type="semi" mode="change">
                                    <valItem mode="add" ident="#cg">
                                        <desc>L'encodeuse est responsable de l'alignement des dénominations dans la notice</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                            <attDef ident="type" mode="change">
                                <desc>Indique le type de dénomination, il peut y avoir plusieurs dénominations en parallèle
                                    dans un même élément &lt;person&gt;.</desc>
                                <valList type="closed" mode="change">
                                    <valItem mode="add" ident="text-name">
                                        <desc>La dénomination encodée dans l'élément &lt;persName&gt; est celle utilisée
                                            dans le texte</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem mode="add" ident="contemporary-name">
                                        <desc>La dénomination encodée dans l'élément &lt;persName&gt; est celle permettant une
                                            identification de l'entité à l'heure actuelle.</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem mode="add" ident="occupation-name">
                                        <desc>Le personnage ou la personne est désigné par son occupation</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ref" mode="change">
                                <desc>Renvoie à l'identifiant de la notice du
                                    personnage.</desc>
                                <datatype minOccurs="0" maxOccurs="1">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                            </attDef>
                            <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="opt"/>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="placeName" mode="change"> <!-- règle contraignant l'usage d'un attribut et de ses valeurs en fonction du contexte -->
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.datable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global.responsibility"/>
                            <memberOf key="att.datable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <constraintSpec ident="refPlaceName" scheme="schematron" mode="add">
                            <constraint>
                                <s:pattern>
                                    <s:rule context="tei:TEI//tei:body//tei:placeName">
                                        <s:let name="ref" value="substring-after(@ref, '#')"/>
                                        <!-- OK -->
                                        <s:assert test="@ref and $ref = //tei:TEI//tei:settingDesc//tei:place/@xml:id">
                                            Dans le &lt;body&gt;, la valeur @ref du &lt;placeName&gt; doit être renseignée
                                            et correspondre à l'@xml:id d'un élément &lt;place&gt; déclaré dans le &lt;settingDesc&gt;
                                        </s:assert>
                                    </s:rule>
                                </s:pattern>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                        <attList>
                            <attDef ident="key" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ref" mode="change">
                                <desc>Renvoie à l'identifiant de la notice du lieu.</desc>
                                <datatype minOccurs="1" maxOccurs="1">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                            </attDef>
                            <attDef ident="role" mode="delete"/>
                            <attDef ident="nymRef" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="sameAs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <!--<attDef ident="cert" mode="change">
                              <desc>Indique le degré de certitude de
                                l'association du lieu cité à une autre dénomination.</desc>
                            </attDef>-->
                            <attDef ident="resp" mode="change">
                                <desc>mention de responsabilité de l'alignement du lieu cité avec une dénomination qui
                                    n'est pas celle employée dans le texte.</desc>
                                <datatype minOccurs="0" maxOccurs="1">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                                <valList type="semi" mode="change">
                                    <valItem mode="add" ident="#cg">
                                        <desc>L'encodeuse est responsable de l'alignement des dénominations dans la notice</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                            <attDef ident="rend" mode="delete"/>
                            <attDef ident="style" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rendition" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingPoint" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingMethod" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to" mode="delete"/>
                            <attDef ident="type" mode="change" usage="rec">
                                <desc>Permet un alignement entre la dénomination textuelle et la dénomination contemporaine du lieu.</desc>
                                <valList type="closed" mode="change">
                                    <valItem mode="add" ident="text-name">
                                        <desc>La dénomination encodée dans l'élément &lt;placeName&gt; est celle employée
                                            dans le texte.</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem mode="add" ident="contemporary-name">
                                        <desc>La dénomination encodée dans l'élément &lt;placeName&gt; est celle employée
                                            aujourd'hui.</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="relation" mode="change"> <!-- règle sur l'emploi et les valeurs de l'@mutual -->
                        <desc>Décrit les liens entre les personnes possédant une notice.</desc>
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.canonical" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.datable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.editLike" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.sortable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.typed" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <constraintSpec scheme="schematron" ident="relationMutual" mode="add">
                            <constraint>
                                <s:pattern>
                                    <s:rule context="@mutual">
                                        <!-- OK -->
                                        <s:let name="mutual" value="@mutual"/>
                                        <s:let name="partics" value="for $p in tokenize(., '\s+') return substring-after($p, '#')"/>
                                        <s:assert test="every $mutual in $partics satisfies $mutual = //tei:TEI//tei:particDesc/tei:listPerson/tei:person/@xml:id">
                                            Chaque référence dans l'attribut @mutual doit correspondre à l'identifiant
                                            d'une &lt;person&gt; dans le &lt;listPerson&gt; du &lt;particDesc&gt;
                                        </s:assert>
                                    </s:rule>
                                </s:pattern>
                            </constraint>
                        </constraintSpec>
                        <attList>
                            <attDef ident="name" mode="change">
                                <desc>Caractérise la relation entre deux
                                    instances, ici des personnes ou personnages.</desc>
                                <valList type="semi" mode="change">
                                    <valItem mode="add" ident="married">
                                        <desc>deux personnages sont mariés</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem mode="add" ident="friend">
                                        <desc>deux personnages sont amis</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                            <attDef ident="mutual" mode="change">
                                <desc>Renvoie à l'identifiant des participants à
                                    une relation mutuelle.</desc>
                                <datatype minOccurs="1" maxOccurs="unbounded">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                            </attDef>
                            <attDef ident="when-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-custom" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingPoint" mode="delete"/>
                            <attDef ident="datingMethod" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to-iso" mode="delete"/>
                            <attDef ident="when" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notBefore" mode="delete"/>
                            <attDef ident="notAfter" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                            <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="sameAs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rend" mode="delete"/>
                            <attDef ident="style" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rendition" mode="delete"/>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="addName" mode="change"> <!-- contrainte sur les valeurs de l'attribut @type -->
                        <desc>sert à encoder un composant de nom additionnel, tel qu'un surnom, une épithète, ou un alias,
                            ou toute autre expression descriptive utilisée dans un nom.</desc>
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.personal" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <attList>
                            <attDef ident="role" mode="delete"/>
                            <attDef ident="nymRef" mode="delete"/>
                            <attDef ident="type" mode="change">
                                <desc>Caractérise le composant additionnel.</desc>
                                <valList type="closed" mode="change">
                                    <valItem mode="add" ident="honorific">
                                        <desc>Ajout de marque(s) formelle(s) de
                                            respect.</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem mode="add" ident="occupation">
                                        <desc>Ajout de la mention de l'occupation
                                            de la personne.</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                        </attList>
                    </elementSpec>


                    <elementSpec ident="author" mode="change">
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.datable" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <attList>
                            <attDef ident="calendar" mode="delete"/>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="role" mode="delete"/>
                            <attDef ident="nymRef" mode="delete"/>
                            <attDef ident="key" mode="delete"/>
                            <attDef ident="from" mode="delete"/>
                            <attDef ident="to" mode="delete"/>
                            <attDef ident="n" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:lang" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:base" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:space" mode="delete"/>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="person" mode="change">
                        <attList>
                            <attDef ident="role" mode="change">
                                <desc>Spécifie s'il s'agit d'une personne réelle ou d'un personnage</desc>
                                <valList type="closed" mode="change">
                                    <valItem mode="add" ident="real">
                                        <desc>La notice concerne une personne réelle</desc>
                                    </valItem>
                                    <valItem mode="add" ident="fictional">
                                        <desc>La notice concerne un personnage de fiction</desc>
                                    </valItem>
                                </valList>
                            </attDef>
                            <attDef ident="n" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:lang" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:base" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:space" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rend" mode="delete"/>
                            <attDef ident="style" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rendition" mode="delete"/>
                            <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                            <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="sameAs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="req">
                                <desc>L'attribut @xml:id donne à la personne ou au personnage concerné par la notice un
                                    identifiant unique</desc>
                            </attDef>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="personGrp" mode="change">
                        <attList>
                            <attDef ident="role" mode="change">
                                <valList mode="add" type="semi">
                                    <valItem ident="convive"/>
                                </valList>
                            </attDef>
                            <attDef ident="age" mode="delete"/>
                            <attDef ident="size" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="req"/>
                            <attDef ident="n" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:lang" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:base" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:space" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rend" mode="delete"/>
                            <attDef ident="style" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rendition" mode="delete"/>
                            <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                            <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="sameAs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="place" mode="change">
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.typed" mode="delete"/>
                        </classes>
                        <attList>
                            <attDef ident="rend" mode="delete"/>
                            <attDef ident="style" mode="delete"/>
                            <attDef ident="rendition" mode="delete"/>
                            <attDef ident="cert" mode="delete"/>
                            <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="source" mode="delete"/>
                            <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                            <attDef ident="synch" mode="delete"/>
                            <attDef ident="sameAs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="copyOf" mode="delete"/>
                            <attDef ident="next" mode="delete"/>
                            <attDef ident="prev" mode="delete"/>
                            <attDef ident="exclude" mode="delete"/>
                            <attDef ident="select" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ana" mode="delete"/>
                            <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                            <attDef ident="change" mode="delete"/>
                            <attDef ident="n" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:lang" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:base" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:space" mode="delete"/>
                            <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="req">
                                <desc>Il fournit un identifiant unique au lieu dont il est question</desc>
                            </attDef>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                    <elementSpec ident="settlement" mode="change"> <!-- valeurs de l'@type -->
                        <classes mode="change">
                            <memberOf key="att.datable" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global" mode="delete"/>
                            <memberOf key="att.global.linking"/>
                        </classes>
                        <attList>
                            <attDef ident="key" mode="delete"/>
                            <attDef ident="nymRef" mode="delete"/>
                            <attDef ident="ref" mode="change">
                                <desc>fait référence à la valeur du @xml:id d'un élément &lt;place&gt;</desc>
                                <datatype minOccurs="1" maxOccurs="1">
                                    <dataRef key="teidata.pointer"/>
                                </datatype>
                            </attDef>
                            <attDef ident="type" mode="change">
                                <valList mode="add" type="closed">
                                    <valItem ident="town"/>
                                    <valItem ident="region"/>
                                    <valItem ident="dpt"/>
                                </valList>
                            </attDef>
                        </attList>
                    </elementSpec>

                </schemaSpec>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
